% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Modélisation de la recette d'un théâtre

\begin{exercice}[Source=D'après DNB,Trajet={1,2,3}]

Le directeur d'un théâtre sait qu'il reçoit environ $500$~spectateurs quand le prix d'une place est de 20~€. Il a constaté que chaque réduction de 1~euro du prix d'une place attire $50$~spectateurs de plus.
  
\begin{center}
\textbf{Partie 1}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau 1. 
\item On appelle $x$ le montant de la réduction (en €). Compléter le tableau 2. 
\item Développer l'expression de la recette obtenue à la question 2.
\end{enumerate}

\begin{flushleft}
\textbf{Tableau 1}
\end{flushleft} 

\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Réduction en € &Prix de la place en € &Nombre de spectateurs &Recette du spectacle\\ \hline 
0&20&500&$20\times 500 = \nombre{10000}$\\ \hline
1&19&\ldots&\ldots \quad=\quad \ldots\\ \hline
\ldots&\ldots&600&\ldots \quad=\quad \ldots\\ \hline
&16 &\ldots&\ldots \quad=\quad \ldots\\ \hline
\end{tabularx}



\begin{flushleft}
\textbf{Tableau 2}
\end{flushleft} 



\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Réduction en € &Prix de la place en € &Nombre de spectateurs &Recette du spectacle\\ \hline
$x$&\ldots&\ldots&\ldots\\ \hline
\end{tabularx}
 
\begin{center}
\textbf{Partie 2}
\end{center}

 
Le directeur de la salle souhaite déterminer le prix d'une place lui assurant la meilleure recette. Il utilise la fonction $R$ donnant la recette (en €) en fonction du montant $x$ de la réduction (en €).
 
Sa courbe représentative est donnée ci-dessous.
 \begin{enumerate}
 \item Calculer $R(8)$. Interpréter.
 \item Montrer qu'un antécédent de $\nombre{11250}$ est $5$.
\end{enumerate}
\textbf{Par lecture graphique}, répondre aux questions ci-dessous (on attend des valeurs approchées avec la précision permise par le graphique) :
\begin{enumerate}[start=3]
\item Quelle est la recette pour une réduction de 2 € ? 
\item Quel est le montant de la réduction pour une recette de $\nombre{4050}$~€ ? Quel est alors le prix d'une place ? 
\item Quelle est la recette maximale ? Quel est alors le prix de la place ?
\end{enumerate}

\scalebox{0.7}{
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.0005cm}
\begin{pspicture}(-1,-500)(22,12000)
\uput[u](17.5,0){Montant de la réduction  (en €)}\uput[r](0,11750){Recette $R(x)$ en €}
\multido{\n=0+1}{23}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,12000)}
\multido{\n=0+500}{25}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](0,\n)(22,\n)}
\psaxes[linewidth=1.5pt,labelFontSize=\scriptstyle,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1000, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.9,-400)(22,12000)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=8000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{20}{10000 500 x mul add x dup mul 50 mul sub}
%\multido{\n=1000+1000}{12}{\uput[l](0,\n){\nombre{\n}}}
\end{pspicture} }
\end{exercice} 




\begin{Solution}  
\begin{center}
\textbf{Partie 1}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item En utilisant l'exemple de la première ligne, on obtient :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Réduction en € &Prix de la place en € &Nombre de spectateurs &Recette du spectacle\\ \hline 
0&20&500&$20\times 500 = \nombre{10000}$\\ \hline
1&19&550&$19 \times 550=\nombre{10450}$\\ \hline
2&18&600&$18 \times 600=\nombre{10800}$\\ \hline
4&16 &700&$16 \times 700=\nombre{11200}$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}


\item On appelle $x$ le montant de la réduction (en €).  On obtient :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Réduction en € &Prix de la place en € &Nombre de spectateurs &Recette du spectacle\\ \hline
$x$&$20-x$&$500+50x$&$(20-x) \times (500+50x)$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}


\item On a : \begin{align*}
(20-x)(500+50x)&= 20 \times 500 +20 \times 50x -x \times 500 - x \times 50x \\
&=10000+1000x-500x-50x^2 \\
&=-50x^2+500x+10000
\end{align*}

\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{Partie 2}
\end{center}
 \begin{enumerate}
 \item  $R(8)=-50 \times 8^2+500 \times 8+10000 =\nombre{10800}$. Pour une réduction de 8 €, la recette est de \nombre{10800} €. 
 
 \item $R(5)=-50 \times 5^2+500 \times 5+10000 =\nombre{11250}$ donc $5$ est bien un antécédent de $\nombre{11250}$ par la fonction $R$. 
 
\item Par lecture graphique, $R(2)=\nombre{10800}$
\item Le montant de la réduction est de 17 € et donc prix de la place : 3 €.
\item La recette maximale est $R(5)=\nombre{11300}$ €. Le prix de la place est $20-5= 15$ €.
\end{enumerate}
\end{Solution} 




\begin{Indice}

\begin{center}
\textbf{Partie 1}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item La première ligne du tableau est un exemple. 
\item Le tableau 2 est une généralisation du tableau 1. 
\item Il suffit d'utiliser la distributivité.
\end{enumerate}


\begin{center}
\textbf{Partie 2}
\end{center}

 \begin{enumerate}
 \item Ne pas oublier d'interpréter dans le cadre de l'exercice. 
 \item Cela revient à démontrer que $5$ a pour image $\num{11250}$ est $5$.
\item Déterminer la recette, c'est donc déterminer une image par la fonction $R$. 
\item Déterminer le montant de la réduction connaissant une recette, c'est déterminer les antécédents de cette recette. 
\item Il faut penser à exploiter les coordonnées du point le plus haut.
\end{enumerate}

\end{Indice}






\begin{Reponse}

\begin{center}
\textbf{Partie 1}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item En utilisant l'exemple de la première ligne, on obtient :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Réduction en € &Prix de la place en € &Nombre de spectateurs &Recette du spectacle\\ \hline 
0&20&500&$20\times 500 = \nombre{10000}$\\ \hline
1&19&550&$19 \times 550=\nombre{10450}$\\ \hline
2&18&600&$18 \times 600=\nombre{10800}$\\ \hline
4&16 &700&$16 \times 700=\nombre{11200}$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}


\item On appelle $x$ le montant de la réduction (en €).  On obtient :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Réduction en € &Prix de la place en € &Nombre de spectateurs &Recette du spectacle\\ \hline
$x$&$20-x$&$500+50x$&$(20-x) \times (500+50x)$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}



\item $(20-x) \times (500+50x)= \ldots$
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{Partie 2}
\end{center}
 \begin{enumerate}
 \item  $R(8)=\nombre{10800}$.
 \item $R(5)=\nombre{11250}$.
\item $\nombre{10800}$
\item Le montant de la réduction est de 17 € et donc prix de la place : 3 €.
\item La recette maximale est $\nombre{11300}$ €. Le prix de la place est 15 €.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
